[1967-02_1967年的红卫兵.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1967-02_1967年的红卫兵.jpg "fig:1967-02_1967年的红卫兵.jpg")
**红卫兵**，是[中国在](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[文化大革命时期对部分特殊人群的一种称呼](../Page/文化大革命.md "wikilink")，其成员大部份是由高校以上的[学生所组成](../Page/学生.md "wikilink")（这里的「[高校](../Page/高校.md "wikilink")」是指[高等学校](../Page/高等学校.md "wikilink")，即大专院校以上的学校，並非指[高中职和以下各级学校](../Page/高中职.md "wikilink")）。

## 历史

[Maozedongxuanji.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Maozedongxuanji.JPG "fig:Maozedongxuanji.JPG")
最早的红卫兵名称来自于一位[清华附中学生](../Page/清华附中.md "wikilink")[张承志](../Page/张承志.md "wikilink")（后来成为著名作家）的[笔名](../Page/笔名.md "wikilink")（根據[駱小海與](../Page/駱小海.md "wikilink")[宋柏林的回憶](../Page/宋柏林.md "wikilink")，張承志最早的筆名是“紅衛士”），意为“保衛毛主席的红色卫兵”，在1966年5月29日清华附中预科651班所贴的大字报上开始使用。6月1日，《[人民日报](../Page/人民日报.md "wikilink")》发表文化大革命宣言后，其它中学学生所贴的大字报就纷纷书上红卫兵署名。红卫兵运动能够在文化大革命初期迅速席卷全国，靠的是國家補貼紅衛兵[全國大串連](../Page/全國大串連.md "wikilink")，紅衛兵吃住不花錢，各地紅衛兵與北京紅衛兵間互聯絡，以及毛泽东从1966年8月18日开始连续八次[检阅](../Page/检阅.md "wikilink")（习惯上叫“接见”）超过一千万红卫兵。毛泽东检阅时的装束便是一身绿军装，臂戴红卫兵红袖章。

1966年6月以来，红卫兵开始用暴力手段清除[四舊](../Page/四舊.md "wikilink")，进而对早已经失去反抗能力的[黑五类分子施加残忍的暴力迫害](../Page/黑五类.md "wikilink")，致死致伤成千上万。

1967年进入夺权阶段后，围绕权力分配（在新成立的[革委会裡名额的多寡](../Page/革委会.md "wikilink")、谁分管有实权的部门）纷争吵闹不休，红卫兵组织分裂为不同的派别，以致发展到大规模武鬥。毛泽东于是说“现在是小将犯错误的时候了”。[工宣队與](../Page/工宣队.md "wikilink")[军宣队相继进入学校等单位系统](../Page/军宣队.md "wikilink")，红卫兵逐渐失势、退出了文革舞台的中心。随着1968年开展的[知识青年](../Page/知识青年.md "wikilink")[上山下乡运动](../Page/上山下乡运动.md "wikilink")，红卫兵的政治组织终于解散。

1969年的[九大之后](../Page/中国共产党第九次全国代表大会.md "wikilink")，随着“[復課鬧革命](../Page/復課鬧革命.md "wikilink")”的中央号召，红卫兵的名称被借用，而[共青团当时已经几乎瘫痪](../Page/中国共产主义青年团.md "wikilink")。1975年，在共青团第十次全国代表大会（“十大”）筹备组第一次全体会议上，[王洪文提出](../Page/王洪文.md "wikilink")，在中学把共青团和红卫兵两个组织合併，定名为“红卫兵”。然而当共青团十大於1978年10月16日召开时，文革已经结束，共青团和红卫兵的合併没有实现。

同期，在小学，[红小兵代替了](../Page/红小兵.md "wikilink")[少先队](../Page/中国少年先锋队.md "wikilink")；1978年后，少先队恢复。

## 定义

[1967-04_1967年革命无罪造反有理.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1967-04_1967年革命无罪造反有理.jpg "fig:1967-04_1967年革命无罪造反有理.jpg")

在中国近代历史研究上，史学家往往将红卫兵分为广义与狭义的两种定义。广义的红卫兵泛指将自己系上红色袖标的各种民间团体，包括[工人](../Page/工人.md "wikilink")、[农民](../Page/农民.md "wikilink")、[军事院校的学员和机关](../Page/军事.md "wikilink")、[文艺团体的从业者等](../Page/文艺.md "wikilink")，狭义的红卫兵则是指[大学和](../Page/大学.md "wikilink")[中学里](../Page/中学.md "wikilink")[青年](../Page/青年.md "wikilink")[学生所组成的学生团体](../Page/学生.md "wikilink")。

红卫兵是通称，每个学校里都有几支或十几支分别取不同名称的红卫兵组织，如“全无敌”战斗队、“丛中笑”，“卫东彪”战斗队等，名称多来自毛泽东诗词或当地当时的重大事件之日期。许多个学校的红卫兵组织因观点一致而联合，又称兵团。

红卫兵的宗旨包括打倒“[走资本主义道路的当权派](../Page/走资派.md "wikilink")”、“[资产阶级反动权威](../Page/资产阶级.md "wikilink")”和“资产阶级保皇派”，“革命无罪，造反有理”等。手段有大字报、大[批斗](../Page/批斗.md "wikilink")、“[破四旧](../Page/破四旧.md "wikilink")、立四新”、“抄家”等，而“打砸抢”的行为时有发生，紅衛兵堪稱史上人數最多、官方認證、最大牌的打著政治大義名稱的強盜集團。他们的造反行动冲垮了各级党政机关现成的运行体系，成为毛泽东进行文化大革命、达成其政治目标的工具之一。

红卫兵的典型着装是头戴绿军帽、身着绿军装、腰间束武装带、左臂佩红袖标，手握[毛语录](../Page/毛语录.md "wikilink")，
他们外出行动时高唱语录歌，宣传造势时常跳语录舞。

红卫兵在领取毛泽东的旨意后，奔赴全国各地。他们忠心不贰，对毛泽东的崇拜狂热到[宗教信仰的境界](../Page/宗教信仰.md "wikilink")。毛泽东组织中央文革领导小组（后称[四人帮](../Page/四人帮.md "wikilink")）进行立体全面的行销整合，从整体推广策略到各类的宣传形式，如[大字报](../Page/大字报.md "wikilink")、红色宣传画、具有宗教特色的[忠字舞](../Page/忠字舞.md "wikilink")、日常生活语言中每句必有的宣誓口号等，利用各种传媒载体通过从政治、经济、哲学、文学、教育和文艺等多方面对民众进行思想灌输教育。在文化大革命正式发动前，
中共中央宣传就做足了充分的准备工作，使得文革运动能在发动后极短的时间内达到高潮，并持续了长达10年的时间。

红卫兵并不是一个统一的组织，派别林立，互不隶属。1966年下半年， 红卫兵运动波及全国， 工厂，
农村乡镇也成立了各名目红卫兵组织。地方上持不同观点（保皇派或造反派）的红卫兵互相对立，写大字报攻击对方观点，被称爲反帝反修，保卫党中央毛主席革命政权的阶级斗争。根据时间、出身和政治主张，大概可以分为（以下分析对象是大，中学生红卫兵）：

  - 老红卫兵，係最早的红卫兵，全部是干部子弟（主要是共产党党政部门高级干部），支持[血统论](../Page/血统论.md "wikilink")，
    他们的信条口号是： “龙生龙凤生凤， 老鼠生子打地洞”或“老子英雄儿好汉，老子反动儿混蛋”，其目标是赶尽杀绝黑五类，
    反动学术权威和共产党中的修正主义分子。
    [联动是首当其冲的最早组织](../Page/首都红卫兵联合行动委员会.md "wikilink")，在一，二周内，各省市高干子女也紛紛成立“联动”红卫兵，在學校抓打批斗“走資派”，
    反動學術權威，搞紅色恐怖 。“龙凤”喻红五类子弟， “老鼠”喻黑五类子弟。
    但是文革开始后不久，由于他们中大部分人的父母被列入要被打倒的走资派行列，
    这些老红卫兵受到刚刚兴起的造反派红卫兵冲击，很快就失势了。
  - 保守派红卫兵，又称保皇派，老红卫兵的效彷者，绝大部分成员是那些被认爲出身好的红五类家庭子女(指出身红五类家庭的子女，
    他们被视爲最可靠的无产阶级接班人，包括：解放军人子弟、工人子弟、贫农和下中农子弟、革命干部子部、革命先烈子弟）。
    1966年下半年开始，保守派红卫兵的直接对立面就是造反派红卫兵。两派一开始就进入极端对立状态。1966年底开始各地就不断有小规模武斗发生，同年六，七月更发展到全国各地大规模包括刀棍，枪械，槍炮......的武斗，有些地方武斗死伤数以千计，
    极其惨重。个别地区连军队都捲入其中。
  - 造反派红卫兵，是1966年8月以后兴起的[造反派的红卫兵](../Page/造反派.md "wikilink")。与保皇派红卫兵对立。其成员的家庭出身成分复杂，
    涵盖所有阶层的子弟（除部分”红五类“子弟外，還有出身于知识分子，自由职业，小资，小商，小农-指中农以上，等等处于灰色地带的家庭）。
    他们積極响应毛主席的号召，
    參與到打倒走资派，打倒苏修分子，造一切旧制度的反的革命運動去。大多数在文革初期受到老红卫兵（联动）和保皇派红卫兵的歧視甚至迫害。后来受到江青，
    陈伯达的文革小组支持。1967年中期革命派大夺权以后， 与保守派红卫兵一样，
    各有人选份额进入了由中央文革小组支持建立的各省市的\[革委会\]-----即“革命委员会”。革委会取代了1966年文革开始之前的政府部门领导。
    造反派红卫兵的典型代表有清华大学的[蒯大富](../Page/蒯大富.md "wikilink")，
    北京大学的聂元梓等人。被稱爲[北京红卫兵造反派五大领袖](../Page/北京红卫兵造反派五大领袖.md "wikilink")。
  - 极左派：文革后期的新思潮，他们基本政治和社会制度的批判者。典型[长沙](../Page/长沙.md "wikilink")[杨曦光](../Page/杨曦光.md "wikilink")《中国向何处去》。

以上所列“各派”也不是一体，而只是具有大致相同的特征。红卫兵是各地方学校自行成立，没有统一的组织。

## 影響和评价

在毛泽东的号召下，红卫兵大肆进行破除旧思想、旧文化、旧风俗、旧习惯的运动简称[破四旧并毁害中国大量文物](../Page/破四旧.md "wikilink")，迫害民进人士，并在「打倒一切牛鬼蛇神」的号召下破坏中共的党政机关，造成中华人民共和国社会严重动乱。

1981年，邓小平会见金庸时说道“文革十年，就是一批红卫兵瞎捣乱”\[1\]。

## 参考文献

## 相關影集

《外灘鐘聲》
<https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%96%E6%BB%A9%E9%92%9F%E5%A3%B0>

## 研究書目

  - 徐友漁：《[形形色色的造反：紅衞兵精神素質的形成及演變](http://books.google.com.hk/books?id=TXn7vB4mnk0C&pg=PR2&dq=%E4%B8%AD%E6%96%87%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE&hl=zh-TW&sa=X&ei=hMLhULGhPKeiiAeqk4GACw&ved=0CFEQuwUwAzgK#v=onepage&q=%E4%B8%AD%E6%96%87%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE&f=false)》（香港：香港中文大學出版社，1999）。

## 外部链接

  - [红卫兵史 -
    历史我记录](https://web.archive.org/web/20060716085803/http://www.recordhistory.org/mediawiki/index.php/%25E7%25BA%25A2%25E5%258D%25AB%25E5%2585%25B5%25E5%258F%25B2)
  - [一個紅衛兵的自白 - 書本簡介](http://store.pchome.com.tw/fullon/M03072215.htm)
  - [文革中紅衛兵砸毀孔子故居全過程](http://www.chinareviewnews.com/doc/1009/2/4/1/100924169.html?coluid=0&kindid=0&docid=100924169)

## 参见

  - [文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")
  - [破四旧](../Page/破四旧.md "wikilink")
  - [造反派](../Page/造反派.md "wikilink")
  - [重庆文革墓群](../Page/重庆文革墓群.md "wikilink")
  - [批鬥](../Page/批鬥.md "wikilink")
  - [文化大革命时期文物古迹损毁列表](../Page/文化大革命时期文物古迹损毁列表.md "wikilink")
  - [郭坤仁](../Page/郭坤仁.md "wikilink")、[宋彬彬](../Page/宋彬彬.md "wikilink")(當過紅衛兵)
  - [毛泽东接见红卫兵](../Page/毛泽东接见红卫兵.md "wikilink")

{{-}}

[紅衛兵](../Category/紅衛兵.md "wikilink")
[Category:文革時期特定人群稱謂](../Category/文革時期特定人群稱謂.md "wikilink")

1.